**神华集团有限责任公司**，简称**神華集團公司**、**神华集团**或**神华**，是在1995年10月經[中華人民共和國國務院批准成立的](../Page/中華人民共和國國務院.md "wikilink")[中國中央企業](../Page/中國中央企業.md "wikilink")，是中共中央直管的53家国有重要骨干企业之一，世界最大煤炭企業。神华集团实行煤炭生产、运输、销售一条龙经营，業務實施「[礦](../Page/煤礦.md "wikilink")、[路](../Page/鐵路.md "wikilink")、[電](../Page/電力.md "wikilink")、[港](../Page/港口.md "wikilink")、[航](../Page/航运.md "wikilink")」一體化，提供[煤炭](../Page/煤炭.md "wikilink")[生產和](../Page/生產.md "wikilink")[銷售](../Page/銷售.md "wikilink")，[電力生產和](../Page/電力.md "wikilink")[供應](../Page/供應.md "wikilink")，煤制油及煤化工，以及相關鐵路、港口、航运等[運輸服務](../Page/運輸.md "wikilink")。

2017年8月28日，神华集团与[中国国电集团公司合并重组为](../Page/中国国电集团公司.md "wikilink")[国家能源投资集团有限责任公司](../Page/国家能源投资集团有限责任公司.md "wikilink")\[1\]\[2\]\[3\]。

## 概况

截止2011年，神华集团拥有34个控股和参股子公司，有58个生产煤矿，煤炭年产量超过5亿吨（世界第一煤炭生产公司）\[4\]，电力投运总装机容量超过5000万千瓦，年发电量突破2000亿千瓦时，2011年度营业收入超过2800亿元（当年世界500强排名第292位），自有铁路（[神朔铁路](../Page/神朔铁路.md "wikilink")、[朔黄铁路](../Page/朔黄铁路.md "wikilink")、[大准铁路](../Page/大准铁路.md "wikilink")、[包神铁路](../Page/包神铁路.md "wikilink")）总长1500公里，铁路运量超过3.2亿吨，航运船队400万载重吨，全集团资产总额约5052亿元，员工总数近20万人。

其[上市公司是](../Page/上市公司.md "wikilink")[中國神華能源股份](../Page/中國神華能源股份.md "wikilink")，目前在[香港交易所和](../Page/香港交易所.md "wikilink")[上海證券交易所上市](../Page/上海證券交易所.md "wikilink")。

2013年，神华集团煤炭产量达到4.96亿吨，占全国总产量的14%，其中近一半产量由[神府东胜煤田上的神华神东煤炭集团公司产生](../Page/神府东胜煤田.md "wikilink")。

神华神东煤炭集团公司总部位于神木县[中鸡镇李家畔](../Page/中鸡镇.md "wikilink")，职工超过4万人，矿井在内蒙古10座、陕西7座、山西2座，全部为1000万吨以上矿井。

神华准格尔能源有限责任公司，该公司拥有[黑岱沟](../Page/黑岱沟.md "wikilink")、[哈尔乌素两座年产超](../Page/哈尔乌素.md "wikilink")2000万吨的露天煤矿。

## 歷史

神華集團前身是[华能集团的子公司](../Page/华能集团.md "wikilink")**华能精煤公司**，1995年，根據《国务院关于同意成立神华集团有限责任公司和神华集团的批复》[国家计委煤代油办公室历年投入到华能精煤公司的煤代油资金](../Page/国家计委.md "wikilink")21亿元人民币（下同）和华能精煤公司历年积累的[所有者权益](../Page/股東權益.md "wikilink")4.8亿元，轉化成**神华集团公司**的創立股本，，並由国家计委代管，暂行股东权利\[5\]。

## 参见

  - [国家能源投资集团](../Page/国家能源投资集团.md "wikilink")

## 参考文献

## 連結

  - [神華集團](https://web.archive.org/web/20080308214101/http://www.shenhuagroup.com.cn/)

[Category:国家能源投资集团](../Category/国家能源投资集团.md "wikilink")
[\*](../Category/中國神華集團.md "wikilink")
[Category:总部位于北京市的中华人民共和国中央企业](../Category/总部位于北京市的中华人民共和国中央企业.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国煤炭公司](../Category/中华人民共和国煤炭公司.md "wikilink")
[Category:香港交易所上市公司](../Category/香港交易所上市公司.md "wikilink")
[Category:上海證券交易所上市公司](../Category/上海證券交易所上市公司.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国的世界之最](../Category/中华人民共和国的世界之最.md "wikilink")
[Category:1995年中國建立](../Category/1995年中國建立.md "wikilink")
[Category:1995年成立的公司](../Category/1995年成立的公司.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.